\documentclass[variant=courcework]{bsuir}

\faculty{компьютерного проектирования}
\departmentlong{инженерной психологии и эргономики}
\departmentshort{эргономики}
\manager{эргономики}
\worktitle{Создание сервиса поиска визуально схожих изображений в
неорганизованных коллекциях}
\workcode{БГУИР КР 1-58 01 01 002 ПЗ}
\titleright{Студент\\Руководитель}
\titleleft{Бородин А.Н.\\Кабариха В.А.}
\titlepageyear{2024}

\graphicspath{{./assets/}}

\begin{document}

\maketitle

\clearpage\makeappendixpdf*{Задание по курсовой работе}*{task}*

\tableofcontents

\chapter*{Введение}

В современном мире объемы данных, включая изображения, растут с каждым днем.
Однако, с ростом количества данных возникает проблема поиска и классификации
информации. Визуальный поиск изображений становится особенно актуальным,
поскольку он позволяет пользователям находить изображения на основе их
визуальных характеристик, не зависимо от их текстового описания или тегов.

Сравнение изображений -- это процесс анализа двух или более изображений для
определения различий между ними. Это может включать в себя сопоставление
визуального содержания, такого как формы, цвета и текстуры, а также
использование алгоритмов для выявления изменений или аномалий. Сравнение
изображений широко используется в различных областях, включая цифровую
фотографию, медицинскую визуализацию, спутниковую разведку и системы
безопасности.

Целью данной курсовой работы является создание сервиса поиска визуально схожих
изображений в неорганизованных коллекциях на основе их визуальных характеристик,
таких как цвет, форма, текстура и других, даже если у них нет каких"=либо
метаданных, будь то теги или описание, который должен реализовать эффективную
систему индексации и хранения изображений, чтобы обеспечить быстрый доступ к ним
в коллекции и пользовательский интерфейс, который позволит пользователям
создавать выборки рассматриваемых файлов, следить за прогрессом сравнения и
просматривать результаты.

Данная работа будет включать в себя сравнительный анализ существующих решений,
оценочный выбор оптимальных инструментов для решения задачи, а также описание
разработанного сервиса. Будут представлены методы и алгоритмы, использованные
для сравнения изображений, описана система индексации и хранения данных, а также
представлен пользовательский интерфейс и результаты тестирования.

Ожидается, что результаты работы смогут применяться в реальных сценариях, где
требуется быстрый и точный поиск визуально схожих изображений в больших
коллекциях.

\include{report1.tex}
\include{report2.tex}
\include{report3.tex}
\include{report4.tex}
\include{report5.tex}

\chapter*{Заключение}

В ходе выполнения курсовой работы был разработан сервис поиска визуально схожих
изображений в неорганизованных коллекциях. Был проведен глубокий анализ
существующих методов сравнение изображений, оценены методы и их эффективность,
выбран и реализован \textit{RVHash}, отличающийся высокой скоростью и точностью
и реализована программа для сравнения изображений на основе этого метода.

Реализованный алгоритм имеет высокий потенциал и может быть использован в
различных областях, особенно, если переоформить его в форме библиотеки. Однако,
для этого необходимо провести дополнительные исследования и оптимизации можно
совместить некоторые этапы вычисления, к примеру, уменьшение размера и
обесцвечивание. Также можно реализовать свой формат промежуточного представления
изображения, который будет учитывать особенности алгоритма и не быть привязанным
к фреймворку \textit{GTK}. В таком случае, возможно и расширения списка
поддерживаемых форматов изображений, за счет использования какой"=либо
библиотеки для испорта и экспорта изображений. Наибольшее количество
поддерживаемых форматов предоставляет библиотека \textit{magick++}.

\bibliography{lib}

\chapter[обязательное]{Исходный код программы}

\makelisting{../src/application.cc}[src/application.cc]
\makelisting{../src/application.hh}[src/application.hh]
\makelisting{../src/gresources.xml}[src/gresources.xml]
\makelisting{../src/hashformatter.cc}[src/hashformatter.cc]
\makelisting{../src/hashformatter.hh}[src/hashformatter.hh]
\makelisting{../src/hashprocessor.cc}[src/hashprocessor.cc]
\makelisting{../src/hashprocessor.hh}[src/hashprocessor.hh]
\makelisting{../src/main.cc}[src/main.cc]
\makelisting{../src/processor.hh}[src/processor.hh]
\makelisting{../src/rvhash.cc}[src/rvhash.cc]
\makelisting{../src/rvhash.hh}[src/rvhash.hh]

\makeappendixpdf[обязательное]{Диаграмма деятельности}{assets/activity}
\makeappendixpdf[обязательное]{Диаграмма вариантов использования}{assets/usecases}
\makeappendixpdf[обязательное]{Диаграмма классов}{assets/classes}
\makeappendixpdf*{Ведомость документов}*{inventory}

\end{document}
